<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<data>
	<especie imgPath="E01">
		<nome>Cobra-de-duas-cabeÁas</nome>
		<descricao>Apresenta corpo cil√≠ndrico, preto com manchas brancas. N√£o possui patas, caracter√≠stica que as leva a ser confundidas com serpentes. Por isso, √© popularmente conhecida como cobra-de-duas-cabe√ßas. Por ter h√°bito subterr√¢neo, apresenta olhos pequenos e alimenta-se de pequenos invertebrados.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E02">
		<nome>Aranha-espinhosa</nome>
		<descricao>Aranha com proje√ß√µes abdominais muito fortes, que s√£o confundidas com espinhos ou chifres. Essas proje√ß√µes servem para que a aranha n√£o seja predada por vespas solit√°rias. Constroem teias e se alimentam de insetos alados. Apresentam colora√ß√£o chamativa e as f√™meas s√£o bem maiores que os machos.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E03">
		<nome>Aranha-de-solo</nome>
		<descricao>Aranha de grande porte com oito olhos e carapa√ßa de cerca de 5cm de comprimento. Dentro dos artr√≥podes √© considerada uma predadora de topo, podendo predar pequenos vertebrados</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E04">
		<nome>Tenedos hoeferi</nome>
		<descricao>Esp√©cie t√≠pica de serapilheira. N√£o fazem teias, utilizando estrat√©gias de busca ativa para capturar suas presas. Pode ser reconhecida pelo caracter√≠stico padr√£o de manchas brancas no abd√¥men e por detalhes da morfologia da genit√°lia. Dentro do g√™nero, √© esp√©cie mais comum na Amaz√¥nia Brasileira, tendo sido registrada em diversas localidades nos estados do Par√°, Amap√°, Amazonas e Acre.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E05">
		<nome>CabeÁa-encarnada</nome>
		<descricao>Mede cerca de 10cm de comprimento e pesa aproximadamente 12g. Utiliza-se de pequenos v√¥os para alcan√ßar frutos de que se alimenta. Essa esp√©cie realiza uma elaborada corte com exibi√ß√µes das partes coloridas para atrair as f√™meas. Ocorre em quase toda a Amaz√¥nia ao sul do Rio Amazonas e com uma popula√ß√£o disjunta na Mata Atl√¢ntica.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E06">
		<nome>SaÌ-azul</nome>
		<descricao>Mede aproximadamente 15cm de comprimento. Esp√©cie de h√°bito greg√°rio vivendo em pequenos bandos de 2 a 4 indiv√≠duos. Frequentemente associados a bandos mistos nas copas de √°rvores. Alimenta-se de frutas, insetos e n√©ctar. Ocorre desde o norte da Col√¥mbia at√© o Uruguai, e em todo o Brasil.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E07">
		<nome>Beija-flor-tesoura-verde</nome>
		<descricao>Esse beija-flor mede 10cm de comprimento aproximadamente e pesa cerca de 6g. Alimenta-se de pequenos insetos e n√©ctar. Tem ampla distribui√ß√£o no Brasil habitando matas √∫midas, v√°rzeas e capoeiras antigas.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E08">
		<nome>Uirapuru-verdadeiro</nome>
		<descricao>Mede em torno de 15 cent√≠metros de comprimento e pesa aproximadamente 20g. Esp√©cie inset√≠vora que normalmente acompanha as formigas-correi√ß√£o no interior de florestas de terra firme e v√°rzeas. Possui um canto mel√≥dico o que fez desse p√°ssaro um dos mais famosos e m√≠sticos do pa√≠s. Ocorre em quase toda a Amaz√¥nia.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E09">
		<nome>Estalador-do-norte</nome>
		<descricao>Mede aproximadamente 10cm de comprimento e pesa cerca de 15g. Tem o h√°bito de bater o bico provocando um estalo, da√≠ a origem de seu nome popular. Habita o ch√£o das matas de terra firme em busca de artr√≥podes, sempre solit√°rio ou aos pares. Ocorre em quase toda a Amaz√¥nia at√© o norte do Mato Grosso e o oeste do Maranh√£o.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E10">
		<nome>Percevejo-do-mato</nome>
		<descricao>Apresentam o corpo arredondado e achatado dorso-ventralmente, de 12 a 15mm de comprimento. Possuem colora√ß√£o marrom, com n√≠tida pontua√ß√£o escura. Cabe√ßa grande, com aparelho bucal inserido atr√°s da linha dos olhos. V√°rias esp√©cies deste g√™nero vivem em grupos na base dos frutos jovens de cacaueiros.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E11">
		<nome>Percevejo-verde</nome>
		<descricao>Corpo ovalado de 15 a 20mm de comprimento e colora√ß√£o geral verde clara. Vivem em plantas de baixo e m√©dio porte que crescem na √°rea de transi√ß√£o entre o campo e a mata. Est√£o fortemente associadas a esp√©cies das fam√≠lias Passifloraceae e Leguminosae. Ocorre em grande parte do Brasil e algumas esp√©cies s√£o consideradas pragas da cultura de soja no pa√≠s.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E12">
		<nome>Percevejo-do-campo</nome>
		<descricao>Corpo ovalado de 6 a 9mm de comprimento. Possuem colora√ß√£o dorsal negra com uma √°rea amarelada na parte anterior e algumas manchas brancas esparsas e colora√ß√£o ventral verde clara. Vivem em √°reas abertas onde se alimentam de sementes de esp√©cies de capins e podem ser encontradas em planta√ß√µes de arroz. Ocorrem por todo o Brasil e s√£o bons indicadores de √°reas antropizadas.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E13">
		<nome>Percevejo-do-campo</nome>
		<descricao>Corpo alongado e estreito de 8 a 12mm de comprimento. Possui colora√ß√£o marrom clara, com uma √°rea amarelada na parte dorsal que lembra um ‚ÄúY‚Äù, caracter√≠stica que d√° nome √† esp√©cie. Apresenta dimorfismo sazonal de cor: indiv√≠duos que nascem no final do ver√£o s√£o mais p√°lidos e n√£o apresentam o ‚ÄúY‚Äù muito vis√≠vel, j√° os indiv√≠duos que nascem na primavera apresentam colora√ß√£o marcante e um ‚ÄúY‚Äù amarelo. Vive em √°reas de campo e se alimenta de sementes de capim. Devido a esta caracter√≠stica, se tornou uma importante praga de arroz no Brasil, principalmente na regi√£o Sul.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E14">
		<nome>Mabuya nigropunctata</nome>
		<descricao>Corpo cil√≠ndrico e alongado, com membros bem desenvolvidos e cauda longa. Apresenta dorso marrom com faixa lateral escura de cada lado do corpo. Prefere os locais moderadamente ensolarados e utiliza como abrigo e lugar de reprodu√ß√£o espa√ßos sob casca de √°rvores, buracos sob rochas, troncos ca√≠dos e cupinzeiros. Sua dieta √© composta por pequenos invertebrados.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E15">
		<nome>Calango</nome>
		<descricao>Apresenta colora√ß√£o esverdeada no dorso e cabe√ßa e ombros marrons, com pequenos pontos negros. A parte dorsal e lateral das patas posteriores, assim como a parte posterior da cauda, tem colora√ß√£o azulada. Possui cauda longa, corpo e membros robustos. O item mais importante de sua dieta s√£o os invertebrados.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E16">
		<nome>TamaquarÈ</nome>
		<descricao>Lagarto de pequeno porte com colora√ß√£o marrom ou cinza escuro que favorece sua camuflagem. Apresenta a cabe√ßa bem destacada do corpo, membros posteriores bem delgados e alongados com cauda longa e afilada. Encontrado em florestas prim√°rias e secund√°rias pr√≥ximo a cursos d‚Äô√°gua e florestas de igap√≥. Escapa de predadores saltando na √°gua e por isso desenvolveu uma boa habilidade natat√≥ria.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E17">
		<nome>TamaquarÈ</nome>
		<descricao>Apresentam colora√ß√£o dorsal verde com manchas escuras de tamanhos variados. A cauda apresenta uma colora√ß√£o cinza com manchas transversais claras. Possui membros desenvolvidos, o que facilita sua locomo√ß√£o em √°rvores.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E18">
		<nome>Anolis punctatus</nome>
		<descricao>Lagarto de pequeno porte com dorso esverdeado e pequenos pontos brancos formando listras transversais, nem sempre vis√≠veis. Uma caracter√≠stica marcante desses lagartos √© apresentar uma prega alaranjada na regi√£o da garganta. O principal item de sua dieta s√£o os invertebrados.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E19">
		<nome>Piaba</nome>
		<descricao>Esp√©cie de pequeno porte com menos de 10cm de comprimento padr√£o (ponta do focinho ao inicio da nadadeira caudal). Segundo trabalhos de pesquisadores do INPA, a esp√©cie costuma ficar parada em meio √†s plantas submersas. Possui a capacidade de mudar de cor conforme o tipo de ambiente e varia√ß√µes de luz no igarap√©, como t√°tica de defesa e, principalmente, de ca√ßa.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E20">
		<nome>Piaba</nome>
		<descricao>Apresenta faixa horizontal escura sobre o corpo e uma mancha vermelha logo acima desta faixa. √â pass√≠vel de ser explorada legalmente como esp√©cie ornamental ou de aquariofilia. Algumas esp√©cies do g√™nero apresentam um complexo sistema de acasalamento onde macho e f√™mea saltam fora da √°gua at√© as folhas pr√≥ximas da superf√≠cie, onde depositam e fecundam seus ovos.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E21">
		<nome>Peixe-l·pis</nome>
		<descricao>Apresentam tr√™s faixas longitudinais escuras, conferindo grande beleza e por conseq√º√™ncia adquirindo grande import√¢ncia na aquariofilia.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E22">
		<nome>Branquinha</nome>
		<descricao>N√£o possuem dentes, assim como as outras esp√©cies da fam√≠lia. √â uma esp√©cie detrit√≠vora, habitante dos fundos dos rios com pouca correnteza.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E23">
		<nome>Candiru-aÁu</nome>
		<descricao>Pode ser distinguido de outros membros do g√™nero pelo padr√£o da colora√ß√£o, composi√ß√£o dos dentes e a presen√ßa de linha lateral completa. A ocorr√™ncia na bacia do Rio Urucu amplia a distribui√ß√£o dessa esp√©cie para o Brasil, sendo os registros anteriores somente para o Alto Rio Negro na Venezuela.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E24">
		<nome>Peixe-borboleta</nome>
		<descricao>Os membros dessa fam√≠lia possuem um corpo comprimido com regi√µes peitoral e abdominal circulares. Esta √°rea de seu corpo cont√©m um grupo de m√∫sculos peitorais bem desenvolvidos que podem compor 25% de seu peso. Esses m√∫sculos s√£o importantes na fuga contra os predadores, permitindo que a esp√©cie salte pequenas dist√¢ncias fora da √°gua. Esp√©cie muito popular no aquarismo. Alimenta-se somente perto da superf√≠cie, principalmente de insetos terrestres alados.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E25">
		<nome>TraÌra</nome>
		<descricao>Essa fam√≠lia tem como caracter√≠stica marcante a presen√ßa de dentes caniniformes, a aus√™ncia de nadadeira adiposa e uma nadadeira caudal arredondada. As tra√≠ras s√£o carn√≠voras, com comportamento sedent√°rio e ampla distribui√ß√£o na Am√©rica do Sul e Central. Entre os especialistas n√£o h√° consenso quanto √† taxonomia dentro do g√™nero Hoplias, com diverg√™ncias sobre o n√∫mero de esp√©cies.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E26">
		<nome>Aracu</nome>
		<descricao>Apresenta colora√ß√£o amarelada, com 8 ou 9 faixas escuras transversais sobre o corpo e tr√™s faixas na cabe√ßa. A regi√£o inferior da cabe√ßa √© geralmente avermelhada e as nadadeiras s√£o amareladas. Em geral as esp√©cies da fam√≠lia s√£o on√≠voras, com tend√™ncia √† carnivoria, consumindo principalmente insetos. S√£o encontradas nas margens de rios, em locais com fundo arenoso e com pedras. S√£o importantes para a pesca de subsist√™ncia local.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E27">
		<nome>Piaba</nome>
		<descricao>Esta esp√©cie tem como caracter√≠stica marcante a presen√ßa de uma mancha escura alongada horizontalmente. Poucos dados ecol√≥gicos est√£o dispon√≠veis, sabendo-se somente que se alimentam de insetos e pequenos peixes.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E28">
		<nome>Cachorrinho-de-padre</nome>
		<descricao>Esta esp√©cie apresenta manchas arredondadas sobre o corpo. Membros do g√™nero est√£o presentes em rios de m√©dio porte (5m de largura), de √°guas claras ou levemente turvas e de corredeira moderada.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E29">
		<nome>Thalassophryne amazonica</nome>
		<descricao>Os peixes do g√™nero possuem um dos mais perfeitos aparatos de veneno, permitindo que seja injetado sob press√£o. Possuem as nadadeiras dorsal, caudal e anal cont√≠nuas, como se fossem uma. Vivem no fundo areno-lodoso, em √°guas lentas de at√© 1m de profundidade.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E30">
		<nome>Cobra-de-duas-cabeÁas</nome>
		<descricao>Apresentam altern√¢ncia de an√©is pretos e vermelhos, caracter√≠stica que faz ser confundida com uma cobra coral. Ocupa principalmente ambiente terrestre, com h√°bito fossorial e, eventualmente, o ambiente aqu√°tico. Os principais itens de sua dieta s√£o vertebrados fossoriais, como anfisb√™nias, e aqu√°ticos, como peixes.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E31">
		<nome>JibÛia-vermelha</nome>
		<descricao>Apresenta cabe√ßa triangular. Tem colora√ß√£o marrom-avermelhada com c√≠rculos e manchas negras pelo corpo. Possui h√°bito terrestre onde se camufla entre o folhi√ßo e, eventualmente, arbor√≠cola, de h√°bitos diurnos ou noturnos. Alimenta-se de pequenos vertebrados.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E32">
		<nome>SuaÁuboia</nome>
		<descricao>Serpente de m√©dio porte que apresenta varia√ß√£o da colora√ß√£o de acordo com a idade, variando do amarelo ao alaranjado. Apresenta fossetas labiais bem evidentes. Habita florestas e pode ser encontrada durante o dia dormindo enrolada em galhos e bainha de folhas de palmeiras. Muito comum ao longo de cursos d‚Äô√°gua e tem como principais itens de sua dieta pequenos vertebrados.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E33">
		<nome>SacaibÛia</nome>
		<descricao>Apresenta colora√ß√£o cinza na regi√£o dorsal e amarela na ventral e olhos bem desenvolvidos. Possui h√°bito semi-arbor√≠cola e terrestre sendo exclusivamente diurna. Alimentase de pequenos vertebrados. Em situa√ß√µes de perigo, retorce o corpo e vibra a cauda.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E34">
		<nome>Cobra dormideira</nome>
		<descricao>Colora√ß√£o amarelada com manchas negras no dorso, o que leva em algumas regi√µes a ser chamada de surucucu-fac√£o. Apresenta o corpo delgado e cauda longa. A cabe√ßa e os olhos s√£o bem destacados do corpo. Indiv√≠duos jovens diferenciam-se dos adultos pela colora√ß√£o branca na regi√£o posterior da cabe√ßa. Possuem h√°bitos noturnos ou crepusculares. Durante o dia s√£o comumente encontradas dormindo em galhos ou bainhas de folhas de palmeiras, em matas prim√°rias e secund√°rias (capoeira). Em caso de se sentir em perigo, √© comum esta esp√©cie realizar descarga cloacal (defecar). Alimentase de pequenos lagartos e anf√≠bios.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E35">
		<nome>Cobra-verde</nome>
		<descricao>Serpente de pequeno porte. Apresenta colora√ß√£o dorsal com gradientes do verde claro ao marrom, com manchas negras em forma de ‚ÄúV‚Äù. Possui escamas supralabiais e ventre claro.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E36">
		<nome>Cobra-coral verdadeira</nome>
		<descricao>Serpente pe√ßonhenta de m√©dio porte com denti√ß√£o proter√≥glifa. Apresenta tr√™s an√©is pretos alternadas por an√©is vermelhos e brancos. Quando amea√ßadas, achatam o corpo, enrolam a cauda, escondem a cabe√ßa e realizam movimentos bruscos. Possui import√¢ncia m√©dica, pois acidentes com corais verdadeiras s√£o muito perigosos e podem deixar seq√ºelas graves.</descricao>
	</especie>
	<especie imgPath="E37">
		<nome>Surucucu verdadeira</nome>
		<descricao>Serpente pe√ßonhenta de grande porte, considerada a maior serpente pe√ßonhenta da regi√£o neotropical. Apresenta colora√ß√£o amarelada com manchas negras em forma de losangos irregulares na regi√£o dorsal, que se estendem at√© a parte lateral do corpo. Possui fosseta loreal e por√ß√£o terminal da cauda com escamas eri√ßadas. Tem h√°bito crepuscular e noturno. Alimenta-se preferencialmente de mam√≠feros.</descricao>
	</especie>
</data>